* tabla derivadas
Sean a y k constantes, x una variable, u y v funciones.

| f(x)     | f'(x)            |
|----------+------------------|
| k        | 0                |
| x        | 1                |
| x^k      | k * x^(k-1)      |
| log_a(x) | log_a(e) * (1/x) |
|          |                  |

* derivada de la funciÃ³n log_a: log_a'(x)
(usamos la sintaxis de maxima)
declare(a, constant);
log_a(x) := log(x) / log(a);
diff(log_a(x)) == limit((log_a(x+h)-log_a(x)) / h)

sea f(x, h) := (log_a(x+h)-log_a(x)) / h

f(x, h) == (log_a(x+h) - log_a(x)) * (x/h) * (1/x)
     == log_a( (1+(h/x))^x/h) * (1/x)

limit(f(x, h), h, 0) == log_a(%e) * (1/x)
 puesto que hacemos h/x == alpha y nos queda:

(1 + alpha)^(1/alpha) --> %e si alpha --> 0
* regla de la cadena:

(g o f)'(x)   ==   g'(f(x)) * f'(x)
* derivada de la exponencial: a^x

sea y := a^x

[1] ln y == x ln a

[2] (ln y)' == (1/y) * y'    # regla de la cadena

[3] (x ln a)' == x' ln a     # ln' a == 0

[4] y' == y * x' ln a        # uso [2] y [3]

[5] (a^x)' == a^x  x' ln a   # [1]

