# -*- mode:csv -*-
# 
iformacion sobre discos	df -h
list files by size	ls -lhS
list only directories	ls -d */
list only files with find	find . -maxdepth 1 -type f
list only files with ls	ls -l | grep -v '^d'
list proceses	ps -e
tama√±o ocupado por actual directorio	du -sh
borrar recursivamente archivos no directorios	find dir -type f -print0 | xargs -0 rm
borrar recursivamente todo .txt	find . -type f -iname "*.txt" -print0 | xargs -0 rm
change promt	export PS1="\u:\w\$ "
chmod recursively	find -type f | awk ' { printf("%s\0", $0) } ' | xargs -0 chmod -w
copiar video youtube Flash	cp /proc/2222/fd/19 #ejemplo
ejecutar linea por linea un archivo	while read -r LINE; do "$LINE"; done < ARCHIVO
encontrar video youtube	lsof | grep Flash
for en archivos con espacios en blanco	IFS=$'\n'
get bash version	echo $BASH_VERSION
get partition structure of hard drive	lsblk
habilita "negative woldcards" como !(*.*) 	shopt -s extglob
make file inmutable (prevent deleting)	chattr +i FILE
print repeated files recursuvely	find -type f | awk -F/ ' { print $(NF) } ' | uniq -d
rsync push current dir	rsync -avz .  /dir/subdir1/subdirN/dest
separate by comma 1(awk)	awk -F, 
separate by comma 2(cut)	cut -d,
sort by names length 	ls | perl -e 'print sort { length() <=> length() } <>'
win's crlf to unix	tr -d '\015' <DOS-file >UNIX-file
create TAG file	find . -name "*.[hc]" -exec etags --append {} \;
get files modified last day	find . -ctime -1
list block devices  lsblk
mostrar tsv file tipo cat   column -ts $'\t'
listar archivos en tar file	tar -tvf FILE.tar
mostrar hostname de numero ip 	nslookup IP-NUMBER
get ips from lan that already talked with your machine	arp -a
get my ip from lan	ifconfig | grep "inet addr"
connect via ssh with other computer	ssh USER@192.168.0.105 #ejemplo
copy from B to A logged in A	scp USER@HOST:FILE-FROM FILE-TO
copy from A to B logged in A	scp FILE-FROM USER@HOST:FILE-TO
copy from B to A logged in A	rsync HOST:FILE-FROM DIR-TO
ssh conf	https://help.ubuntu.com/community/SSH/OpenSSH/Configuring
